# ğŸ“˜ BÃ€I Táº¬P Äáº O HÃ€M
> Tá»« dá»… Ä‘áº¿n khÃ³ - CÃ´ng thá»©c toÃ¡n há»c rÃµ rÃ ng vá»›i LaTeX

---

## ğŸ“‹ Má»¥c lá»¥c
- [1. BÃ i táº­p dá»…](#1-bÃ i-táº­p-dá»…)
- [2. BÃ i táº­p trung bÃ¬nh](#2-bÃ i-táº­p-trung-bÃ¬nh) 
- [3. BÃ i táº­p khÃ³](#3-bÃ i-táº­p-khÃ³)
- [4. BÃ i táº­p nÃ¢ng cao](#4-bÃ i-táº­p-nÃ¢ng-cao)
- [5. BÃ i táº­p á»©ng dá»¥ng](#5-bÃ i-táº­p-á»©ng-dá»¥ng)

---

## 1. BÃ i táº­p dá»…

### ğŸ” **CÃ´ng thá»©c cáº§n nhá»›**

| HÃ m sá»‘ | Äáº¡o hÃ m | Ghi chÃº |
|--------|---------|---------|
| $x^a$ | $ax^{a-1}$ | CÃ´ng thá»©c lÅ©y thá»«a |
| $\sqrt{x}$ | $\frac{1}{2\sqrt{x}}$ | CÄƒn báº­c hai |
| $\frac{1}{x}$ | $-\frac{1}{x^2}$ | PhÃ¢n sá»‘ |
| $\sin x$ | $\cos x$ | HÃ m lÆ°á»£ng giÃ¡c |
| $\cos x$ | $-\sin x$ | HÃ m lÆ°á»£ng giÃ¡c |

### ğŸ“ **BÃ i táº­p thá»±c hÃ nh**

#### **BÃ i 1**
**Äá» bÃ i:** TÃ­nh $f'(x)$ vá»›i $f(x) = x^3 + 2x$

> ğŸ’¡ **Ãp dá»¥ng:** $(x^a)' = ax^{a-1}$

<details>
<summary>ğŸ” Xem lá»i giáº£i</summary>

$$f'(x) = (x^3)' + (2x)'$$
$$= 3x^2 + 2$$

</details>

---

#### **BÃ i 2** 
**Äá» bÃ i:** TÃ­nh $y'$ vá»›i $y = \sqrt{x} + \frac{1}{x}$

> ğŸ’¡ **Ãp dá»¥ng:** $(\sqrt{x})' = \frac{1}{2\sqrt{x}}$ vÃ  $\left(\frac{1}{x}\right)' = -\frac{1}{x^2}$

<details>
<summary>ğŸ” Xem lá»i giáº£i</summary>

$$y' = (\sqrt{x})' + \left(\frac{1}{x}\right)'$$
$$= \frac{1}{2\sqrt{x}} + \left(-\frac{1}{x^2}\right)$$
$$= \frac{1}{2\sqrt{x}} - \frac{1}{x^2}$$

</details>

---

#### **BÃ i 3**
**Äá» bÃ i:** TÃ­nh $y'$ vá»›i $y = 5x^4 - 7x + 9$

> ğŸ’¡ **Ãp dá»¥ng:** $(x^a)' = ax^{a-1}$ vÃ  $(c)' = 0$

<details>
<summary>ğŸ” Xem lá»i giáº£i</summary>

$$y' = (5x^4)' - (7x)' + (9)'$$
$$= 5 \cdot 4x^3 - 7 \cdot 1 + 0$$
$$= 20x^3 - 7$$

</details>

---

#### **BÃ i 4**
**Äá» bÃ i:** TÃ­nh $y'$ vá»›i $y = \sin x + \cos x$

> ğŸ’¡ **Ãp dá»¥ng:** $(\sin x)' = \cos x$ vÃ  $(\cos x)' = -\sin x$

---

#### **BÃ i 5**
**Äá» bÃ i:** TÃ­nh $y'$ vá»›i $y = x^2 + \sqrt{x} + \frac{1}{x}$

> ğŸ’¡ **Ãp dá»¥ng:** $(x^a)'$, $(\sqrt{x})'$, $\left(\frac{1}{x}\right)'$

---

## 2. BÃ i táº­p trung bÃ¬nh

### ğŸ” **CÃ´ng thá»©c hÃ m há»£p**

| HÃ m há»£p | Äáº¡o hÃ m | Ghi chÃº |
|---------|---------|---------|
| $u^a$ | $au^{a-1} \cdot u'$ | LÅ©y thá»«a hÃ m há»£p |
| $\sin u$ | $u' \cos u$ | Sin hÃ m há»£p |
| $\cos u$ | $-u' \sin u$ | Cos hÃ m há»£p |
| $\sqrt{u}$ | $\frac{u'}{2\sqrt{u}}$ | CÄƒn hÃ m há»£p |

### ğŸ“ **BÃ i táº­p thá»±c hÃ nh**

#### **BÃ i 6**
**Äá» bÃ i:** TÃ­nh $y'$ vá»›i $y = (3x^2 + 1)^5$

> ğŸ’¡ **Ãp dá»¥ng:** $(u^a)' = au^{a-1} \cdot u'$ vá»›i $u = 3x^2 + 1$

<details>
<summary>ğŸ” Xem lá»i giáº£i</summary>

Äáº·t $u = 3x^2 + 1 \Rightarrow u' = 6x$

$$y' = 5u^4 \cdot u'$$
$$= 5(3x^2 + 1)^4 \cdot 6x$$
$$= 30x(3x^2 + 1)^4$$

</details>

---

#### **BÃ i 7**
**Äá» bÃ i:** TÃ­nh $y'$ vá»›i $y = \sin(2x + 3)$

> ğŸ’¡ **Ãp dá»¥ng:** $(\sin u)' = u' \cos u$ vá»›i $u = 2x + 3$

<details>
<summary>ğŸ” Xem lá»i giáº£i</summary>

Äáº·t $u = 2x + 3 \Rightarrow u' = 2$

$$y' = u' \cos u$$
$$= 2 \cos(2x + 3)$$

</details>

---

#### **BÃ i 8**
**Äá» bÃ i:** TÃ­nh $y'$ vá»›i $y = \cos(x^2)$

> ğŸ’¡ **Ãp dá»¥ng:** $(\cos u)' = -u' \sin u$ vá»›i $u = x^2$

---

#### **BÃ i 9**
**Äá» bÃ i:** TÃ­nh $y'$ vá»›i $y = \sqrt{x^2 + 1}$

> ğŸ’¡ **Ãp dá»¥ng:** $(\sqrt{u})' = \frac{u'}{2\sqrt{u}}$ vá»›i $u = x^2 + 1$

---

## 3. BÃ i táº­p khÃ³

### ğŸ” **CÃ´ng thá»©c tÃ­ch vÃ  thÆ°Æ¡ng**

| Loáº¡i | CÃ´ng thá»©c | Ghi chÃº |
|------|-----------|---------|
| **TÃ­ch** | $(uv)' = u'v + uv'$ | Quy táº¯c Leibniz |
| **ThÆ°Æ¡ng** | $\left(\frac{u}{v}\right)' = \frac{u'v - uv'}{v^2}$ | Quy táº¯c thÆ°Æ¡ng |

### ğŸ“ **BÃ i táº­p thá»±c hÃ nh**

#### **BÃ i 10** 
**Äá» bÃ i:** TÃ­nh $y'$ vá»›i $y = (x^2 + 1)(x^3 - 2x)$

> ğŸ’¡ **Ãp dá»¥ng:** $(uv)' = u'v + uv'$

<details>
<summary>ğŸ” Xem lá»i giáº£i</summary>

Äáº·t:
- $u = x^2 + 1 \Rightarrow u' = 2x$
- $v = x^3 - 2x \Rightarrow v' = 3x^2 - 2$

$$y' = u'v + uv'$$
$$= 2x(x^3 - 2x) + (x^2 + 1)(3x^2 - 2)$$
$$= 2x^4 - 4x^2 + 3x^4 + 3x^2 - 2x^2 - 2$$
$$= 5x^4 - 3x^2 - 2$$

</details>

---

#### **BÃ i 11**
**Äá» bÃ i:** TÃ­nh $y'$ vá»›i $y = \frac{x^2 + 3x + 2}{x + 1}$

> ğŸ’¡ **Ãp dá»¥ng:** $\left(\frac{u}{v}\right)' = \frac{u'v - uv'}{v^2}$

<details>
<summary>ğŸ” Xem lá»i giáº£i</summary>

Äáº·t:
- $u = x^2 + 3x + 2 \Rightarrow u' = 2x + 3$
- $v = x + 1 \Rightarrow v' = 1$

$$y' = \frac{u'v - uv'}{v^2}$$
$$= \frac{(2x + 3)(x + 1) - (x^2 + 3x + 2) \cdot 1}{(x + 1)^2}$$
$$= \frac{2x^2 + 2x + 3x + 3 - x^2 - 3x - 2}{(x + 1)^2}$$
$$= \frac{x^2 + 2x + 1}{(x + 1)^2} = \frac{(x + 1)^2}{(x + 1)^2} = 1$$

</details>

---

#### **BÃ i 12**
**Äá» bÃ i:** TÃ­nh $y'$ vá»›i $y = \frac{2x + 1}{x^2 + 1}$

> ğŸ’¡ **Ãp dá»¥ng:** $\left(\frac{u}{v}\right)' = \frac{u'v - uv'}{v^2}$

---

#### **BÃ i 13**
**Äá» bÃ i:** TÃ­nh $y'$ vá»›i $y = (x^3 + 1)\sqrt{x}$

> ğŸ’¡ **Ãp dá»¥ng:** $(uv)' = u'v + uv'$

---

## 4. BÃ i táº­p nÃ¢ng cao

### ğŸ” **CÃ´ng thá»©c hÃ m mÅ© vÃ  logarit**

| HÃ m sá»‘ | Äáº¡o hÃ m | Ghi chÃº |
|--------|---------|---------|
| $e^u$ | $u' \cdot e^u$ | HÃ m mÅ© tá»± nhiÃªn |
| $a^x$ | $a^x \ln a$ | HÃ m mÅ© cÆ¡ sá»‘ a |
| $\ln u$ | $\frac{u'}{u}$ | Logarit tá»± nhiÃªn |
| $\log_a u$ | $\frac{u'}{u \ln a}$ | Logarit cÆ¡ sá»‘ a |

### ğŸ“ **BÃ i táº­p thá»±c hÃ nh**

#### **BÃ i 14**
**Äá» bÃ i:** TÃ­nh $y'$ vá»›i $y = e^{2x^2}$

> ğŸ’¡ **Ãp dá»¥ng:** $(e^u)' = u' \cdot e^u$ vá»›i $u = 2x^2$

<details>
<summary>ğŸ” Xem lá»i giáº£i</summary>

Äáº·t $u = 2x^2 \Rightarrow u' = 4x$

$$y' = u' \cdot e^u$$
$$= 4x \cdot e^{2x^2}$$

</details>

---

#### **BÃ i 15**
**Äá» bÃ i:** TÃ­nh $y'$ vá»›i $y = \ln(3x^2 + 1)$

> ğŸ’¡ **Ãp dá»¥ng:** $(\ln u)' = \frac{u'}{u}$ vá»›i $u = 3x^2 + 1$

---

#### **BÃ i 16**
**Äá» bÃ i:** TÃ­nh $y'$ vá»›i $y = 2^x$

> ğŸ’¡ **Ãp dá»¥ng:** $(a^x)' = a^x \ln a$ vá»›i $a = 2$

---

#### **BÃ i 17**
**Äá» bÃ i:** TÃ­nh $y'$ vá»›i $y = \ln(\sin x)$

> ğŸ’¡ **Ãp dá»¥ng:** $(\ln u)' = \frac{u'}{u}$ vá»›i $u = \sin x$

---

## 5. BÃ i táº­p á»©ng dá»¥ng

### ğŸ” **á»¨ng dá»¥ng váº­t lÃ½**

| KhÃ¡i niá»‡m | CÃ´ng thá»©c | Ã nghÄ©a |
|-----------|-----------|---------|
| **Váº­n tá»‘c tá»©c thá»i** | $v(t) = s'(t)$ | Äáº¡o hÃ m cá»§a quÃ£ng Ä‘Æ°á»ng |
| **Gia tá»‘c tá»©c thá»i** | $a(t) = v'(t) = s''(t)$ | Äáº¡o hÃ m cá»§a váº­n tá»‘c |

### ğŸ“ **BÃ i táº­p thá»±c hÃ nh**

#### **BÃ i 18**
**Äá» bÃ i:** Má»™t váº­t cÃ³ quÃ£ng Ä‘Æ°á»ng $s(t) = 5t^2 + 3t$. TÃ­nh váº­n tá»‘c tá»©c thá»i táº¡i $t = 2$.

> ğŸ’¡ **Ãp dá»¥ng:** $v(t) = s'(t)$

<details>
<summary>ğŸ” Xem lá»i giáº£i</summary>

$$v(t) = s'(t) = (5t^2 + 3t)'$$
$$= 10t + 3$$

Táº¡i $t = 2$:
$$v(2) = 10(2) + 3 = 23 \text{ (Ä‘Æ¡n vá»‹ váº­n tá»‘c)}$$

</details>

---

#### **BÃ i 19**
**Äá» bÃ i:** Má»™t váº­t cÃ³ váº­n tá»‘c $v(t) = 6t - 4$. TÃ­nh gia tá»‘c tá»©c thá»i.

> ğŸ’¡ **Ãp dá»¥ng:** $a(t) = v'(t)$

---

#### **BÃ i 20**
**Äá» bÃ i:** Má»™t váº­t cÃ³ quÃ£ng Ä‘Æ°á»ng $s(t) = t^3 - 3t^2 + 2t$. TÃ­nh váº­n tá»‘c táº¡i $t = 1$ vÃ  $t = 3$.

> ğŸ’¡ **Ãp dá»¥ng:** $v(t) = s'(t)$

---

## ğŸ¯ **Lá»i khuyÃªn há»c táº­p**

> â­ **BÃ­ quyáº¿t:** LÃ m tá»« dá»… Ä‘áº¿n khÃ³, náº¯m vá»¯ng cÃ´ng thá»©c cÆ¡ báº£n trÆ°á»›c
> 
> â­ **LÆ°u Ã½:** LuÃ´n kiá»ƒm tra káº¿t quáº£ báº±ng cÃ¡ch thay sá»‘ cá»¥ thá»ƒ
> 
> â­ **Thá»±c hÃ nh:** Má»—i ngÃ y 5-10 bÃ i Ä‘á»ƒ thÃ nh tháº¡o

---

## ğŸ“š **TÃ i liá»‡u tham kháº£o**

- [Khan Academy - Calculus](https://www.khanacademy.org/math/calculus-1)
- [Paul's Online Math Notes](https://tutorial.math.lamar.edu/Classes/CalcI/CalcI.aspx)
- SÃ¡ch giÃ¡o khoa Giáº£i tÃ­ch 12

---

*ğŸ“š ÄÆ°á»£c soáº¡n vá»›i â¤ï¸ - ChÃºc báº¡n há»c tá»‘t!*

**â­ Náº¿u tÃ i liá»‡u há»¯u Ã­ch, hÃ£y cho repo má»™t ngÃ´i sao nhÃ©!**
